\section{Чёрный ящик}

\subsection{Задание}
\begin{enumerate}
    \item Исследуйте вольт-амперную характеристику (ВАХ) чёрного ящика в наибольшем возможном диапазоне
        напряжений и токов.
    \item По полученной ВАХ определите схему внутри чёрного ящика.
    \item Найдите параметры всех компонентов схемы.
\end{enumerate}
\textbf{Обязательно укажите номер чёрного ящика, который вы исследовали.}

\subsection{Оборудование}
Вольтметр, резистор известного сопротивления ($10\unit{Ом}$), реостат, батарейка, чёрный ящик.

\setcounter{trownumber}{0}

\begin{tabular}{|>{\stepcounter{trownumber}\thetrownumber.}c|l|c|c|}
    \hline
    \multicolumn{1}{|c}{\textbf{\textnumero}} & \textbf{Критерий} & \textbf{Баллы} & \textbf{Оценка} \\
    \hline
                                              & Собрана схема для измерения ВАХ & 1 & \\
    \hline
                                              & Измерения напряжения проводились на ЧЯ и резисторе & 1 & \\
    \hline
                                              & Измерения с одной полярностью: $\geq 10$ измерений ($\geq 7$) & 2 (1) & \\
    \hline
                                              & Измерения с другой полярностью: $\geq 7$ измерений ($\geq 5$) & 2 (1) & \\
    \hline
                                              & Точки равномерно покрывают весь диапазон $(-3\unit{В}; 3\unit{В})$ & 1 & \\
    \hline
                                              & Хорошо оформлен график & $1$ & \\
    \hline
                                              & Предложена правильная схема внутри ЧЯ (без объяснения) & 3 (2) & \\
    \hline
                                              & Получено $R_1$ с точностью до $5\%$ ($10\%$) & 1 (0,5) & \\
    \hline
                                              & Получено $R_2$ с точностью до $5\%$ ($10\%$) & 1 (0,5) & \\
    \hline
                                              & Получено $U_{\text{диода}}$ & 1 & \\
    \hline
                                              & Корректно рассчитана погрешность & 1 & \\
    \hline
    \multicolumn{1}{|c}{}                     & \textbf{Сумма} & \multicolumn{2}{c|}{} \\
    \hline
\end{tabular}

\subsection{Комментарии}
Для исследования ВАХ нужно собрать схему, как на рисунке \ref{fig:ins}.


\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
            \draw (0, 0) -- (0, 2) to[battery = {info = $3\unit{В}$}] (4, 2) to (4, 1.8);
            \draw[thick] (3.79, 1.8) rectangle (4.21, 0.6);
            \draw (4.2, 1.2) [<-] to (4.7, 1.2);
            \draw (4.7, 1.2) -- (4.7, -0) to[resistor = {fill = black, info = {ЧЯ}}] (2.4, 0)
                to[resistor = {info = {$10\unit{Ом}$}}] (0, 0); 
        \end{tikzpicture}
        \caption{Установка}
        \label{fig:ins}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}[b]{0.45\textwidth}
        \centering
        \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC]
            \draw (-1, 0) -- (0, 0);
            \termcircuit{-1}{0};
            \draw (0, 0) -- (0, 1) to[diode] (1, 1) to[resistor = {info = {$R_1$}}] (3, 1) to (3, -1)
                to[diode] (2, -1) to[resistor = {info = {$R_2$}}] (0, -1) to (0, 0);
            \draw (3, 0) -- (4, 0);
            \termcircuit{4}{0};            
        \end{tikzpicture}
        \caption{Схема внутри ЧЯ}
        \label{fig:ans}
    \end{subfigure}
    \caption{Схемы установок}
\end{figure}


Здесь нужно измерять напряжение на ЧЯ и резисторе $10\unit{Ом}$. Некоторые вместо этого снимают
напряжение на реостате и пересчитывают. Это менее точно, и за это снимается балл. 

После серии измерений нужно сменить полярность, так как в ЧЯ два диода. Самая распространённая ошибка~---
исследовать ВАХ только с одной полярностью. Возможно, стоит подсказать.

Получается провести измерения только для линейных участков ВАХ (см. рисунок \ref{fig:vah}).

\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw [->] (0, -2) to (0, 2) node[right] {$I$};
        \draw [->] (-3, 0) to (3, 0) node[above] {$U$};
        \draw[line width = 1.5pt, domain = 1 : 3, smooth, variable = \x] plot ({\x}, {0.5*\x - 0.25});
        \draw[line width = 1.5pt, domain = 1 : 0.5, smooth, variable = \x, dashed]
            plot ({\x}, {0.5*\x - 0.25}); 
        \draw[line width = 1.5pt, domain = -2.5 : -1, smooth, variable = \x] plot ({\x}, {\x + 0.5});
        \draw[line width = 1.5pt, domain = -1 : -0.5, smooth, variable = \x, dashed]
            plot ({\x}, {\x + 0.5}); 
    \end{tikzpicture}
    \caption{Измеренный ВАХ}
    \label{fig:vah}
\end{figure}

Для определения параметров всех компонентов схемы нужно найти котангенс угла наклона аппроксимационной
прямой, а также точку $U_{\textit{диода}}$, в которой она пересекает ось напряжений.

Несмотря на то, что ящики пронумерованы, в них одинаковые элементы:\\
$R_1 = 1{,}00 \pm 0{,}05\unit{кОм}$ \\
$R_2 = 2{,}20 \pm 0{,}11\unit{кОм}$

Напряжение, при котором диод начинает пропускать ток можно оценить только приблизительно:
$U_{\textit{диода}} \approx 0{,}5\unit{В}$

Чаще всего теряют баллы за анализ графика. Редко догадываются до схемы, и, соответственно, не находят
параметры её элементов.

Некоторые находят сопротивления резисторов, но не приводят $U_0$, забывая, что просили найти параметры
всех элементов цепи. Стоит обратить на это внимание.